******************************************************************************
CIS Controls - CIS Kontrollen - Verwaltung von Unternehmensressourcen
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

..

.. contents:: Inhalt - CIS Kontrollen - Verwaltung von Unternehmensressourcen
    :depth: 3

.. _Section_CIS_Controls_Verwaltung_von_Unternehmensressourcen:

Verwaltung von Unternehmensressourcen
------------------------------------------------------------------------------

Die effektive Verwaltung von Unternehmensressourcen, im Englischen "Enterprise Assets", ist die Grundlage jeder robusten Cybersicherheitsstrategie. Bevor man überhaupt daran denken kann, Systeme zu härten, muss man erst einmal *wissen*, welche Systeme überhaupt vorhanden sind. Das klingt trivial, ist aber in der Praxis oft eine erhebliche Herausforderung. Viele Organisationen, insbesondere größere, haben keinen vollständigen und aktuellen Überblick über ihre gesamte IT-Landschaft. Das liegt an organischem Wachstum, Schatten-IT, fehlenden Prozessen oder schlichtweg an mangelnder Sorgfalt. Ohne diesen Überblick ist es jedoch unmöglich, die Systeme angemessen zu schützen. Man kann nicht schützen, was man nicht kennt. CIS Control 1, "Inventory and Control of Enterprise Assets", adressiert genau dieses Problem.

Das Ziel von Control 1 ist es, einen *aktiven* Managementprozess für *alle* Unternehmensressourcen zu etablieren. Das bedeutet, dass die Ressourcen nicht nur einmalig erfasst, sondern kontinuierlich überwacht, verfolgt und korrigiert werden müssen. Zu den Unternehmensressourcen gehören alle Geräte, die mit der Infrastruktur verbunden sind, sei es physisch, virtuell, remote oder in Cloud-Umgebungen. Dazu zählen Endbenutzergeräte (Desktops, Laptops, Smartphones), Netzgeräte (Router, Switches, Firewalls), Server (physisch und virtuell) und sogar nicht-rechnende/IoT-Geräte (Drucker, Sensoren, Smart-TVs). Der entscheidende Punkt ist, dass *alle* Geräte erfasst werden müssen, die das Potenzial haben, Daten zu speichern oder zu verarbeiten. Nur so kann die Gesamtheit der zu schützenden Assets ermittelt werden. Dies unterstützt auch die Identifizierung nicht autorisierter und nicht verwalteter Geräte, die entfernt oder saniert werden müssen. Ein umfassendes Inventar ist der erste Schritt zur Systemhärtung.

Die Control 1 unterteilt sich in fünf Safeguards, die konkrete Anweisungen zur Implementierung geben. Der erste und grundlegendste Safeguard, 1.1, fordert die "Establish and Maintain Detailed Enterprise Asset Inventory" (Erstellung und Pflege eines detaillierten Inventars der Unternehmensressourcen). Dieses Inventar sollte mindestens die folgenden Informationen für jedes Asset enthalten: Netzadresse (falls statisch), Hardware-Adresse (z.B. MAC-Adresse), Maschinenname, Eigentümer des Assets, Abteilung und ob das Asset für die Verbindung mit dem Netz zugelassen wurde. Für mobile Endgeräte können Mobile Device Management (MDM)-Tools diesen Prozess unterstützen. Das Inventar sollte regelmäßig überprüft und aktualisiert werden, mindestens halbjährlich, oder häufiger. Die Erstellung eines solchen Inventars kann manuell erfolgen, beispielsweise mit Hilfe von Tabellenkalkulationsprogrammen. Dies ist jedoch zeitaufwändig, fehleranfällig und bei größeren IT-Umgebungen kaum praktikabel. Wesentlich effizienter ist der Einsatz *automatisierter* Tools zur Inventarisierung.

Diese Tools, oft als "Asset Discovery Tools" bezeichnet, scannen das Netz und erkennen automatisch verbundene Geräte. Sie sammeln Informationen über die Geräte, wie Betriebssystem, installierte Software, Hardware-Konfiguration und Netzadresse. Viele dieser Tools bieten auch Funktionen zur Visualisierung der IT-Landschaft, zur Erstellung von Berichten und zur Integration mit anderen IT-Management-Systemen. Die Automatisierung der Inventarisierung spart nicht nur Zeit, sondern stellt auch sicher, dass das Inventar aktuell und vollständig ist. Sie ist ein wesentlicher Bestandteil eines effektiven Asset-Management-Prozesses.

- Safeguard 1.2, "Address Unauthorized Assets" (Umgang mit nicht autorisierten Assets), fordert einen Prozess, um nicht autorisierte Geräte im Netz zu *behandeln*. Ein nicht autorisiertes Gerät ist ein Gerät, das nicht im Inventar erfasst ist oder das nicht den Sicherheitsrichtlinien der Organisation entspricht. Solche Geräte stellen ein erhebliches Sicherheitsrisiko dar, da sie möglicherweise nicht gehärtet sind, Schwachstellen aufweisen oder sogar von Angreifern kontrolliert werden. Der Prozess zum Umgang mit nicht autorisierten Geräten sollte mindestens wöchentlich durchgeführt werden. Die Organisation kann wählen, ob sie das Gerät aus dem Netz entfernt, ihm den Remote-Zugriff verweigert oder es in Quarantäne stellt. Die Wahl der Maßnahme hängt von der Art des Geräts, dem potenziellen Risiko und den Geschäftsanforderungen ab. Wichtig ist, dass *überhaupt* ein Prozess existiert und konsequent angewendet wird.

- Safeguard 1.3, "Utilize an Active Discovery Tool" (Verwendung eines aktiven Discovery-Tools), empfiehlt den Einsatz eines *aktiven* Discovery-Tools zur Identifizierung von Assets im Netz. Ein aktives Discovery-Tool sendet aktiv Anfragen an das Netz, um verbundene Geräte zu erkennen. Es "pingt" beispielsweise IP-Adressen an oder sendet Anfragen an bestimmte Ports. Das Tool sollte täglich oder häufiger ausgeführt werden, um sicherzustellen, dass neue Geräte schnell erkannt werden. Aktive Discovery-Tools sind effektiv bei der Erkennung von Geräten, die regelmäßig mit dem Netz verbunden sind. Sie können jedoch Schwierigkeiten haben, Geräte zu erkennen, die nur gelegentlich verbunden sind oder die auf bestimmte Anfragen nicht antworten.

- Safeguard 1.4, "Use Dynamic Host Configuration Protocol (DHCP) Logging to Update Enterprise Asset Inventory" (Verwendung von DHCP-Logging zur Aktualisierung des Inventars), empfiehlt die Nutzung von DHCP-Logging zur Aktualisierung des Inventars. DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) ist ein Netzprotokoll, das Geräten automatisch IP-Adressen zuweist. DHCP-Server protokollieren diese Zuweisungen, einschließlich der MAC-Adresse des Geräts, der zugewiesenen IP-Adresse und des Zeitpunkts der Zuweisung. Diese Protokolle können verwendet werden, um das Inventar zu aktualisieren oder zu ergänzen. Die Protokolle sollten wöchentlich oder häufiger überprüft und verwendet werden, um das Inventar zu aktualisieren. DHCP-Logging ist eine nützliche Ergänzung zu aktiven Discovery-Tools, da es auch Informationen über Geräte liefern kann, die nur temporär mit dem Netz verbunden sind. Es erfordert jedoch, dass DHCP im Netz verwendet wird und dass die DHCP-Server korrekt konfiguriert sind.

- Safeguard 1.5, "Use a Passive Asset Discovery Tool" (Verwendung eines passiven Asset Discovery-Tools), empfiehlt den Einsatz eines *passiven* Discovery-Tools. Ein passives Discovery-Tool überwacht den Netzverkehr, *ohne* selbst Anfragen zu senden. Es analysiert die im Netz übertragenen Datenpakete und extrahiert daraus Informationen über die verbundenen Geräte, wie MAC-Adresse, IP-Adresse, Betriebssystem und verwendete Protokolle. Passive Discovery-Tools sind weniger aufdringlich als aktive Tools und können auch Geräte erkennen, die auf aktive Anfragen nicht antworten. Sie sind jedoch auf den vorhandenen Netzverkehr angewiesen und können Schwierigkeiten haben, Geräte zu erkennen, die nur selten kommunizieren. Die Überprüfung und Verwendung der Scans sollte mindestens wöchentlich, oder häufiger erfolgen.

Die Kombination von aktiven und passiven Discovery-Tools sowie DHCP-Logging bietet den umfassendsten Ansatz zur Inventarisierung von Unternehmensressourcen. Jede Methode hat ihre Stärken und Schwächen, und die Kombination der Methoden ermöglicht es, ein möglichst vollständiges und aktuelles Bild der IT-Landschaft zu erhalten. Die Wahl der konkreten Tools und Methoden hängt von den spezifischen Anforderungen und der IT-Umgebung der Organisation ab.

Die Verwaltung von Unternehmensressourcen ist mehr als nur die Erstellung einer Liste von Geräten. Es geht darum, einen *kontinuierlichen Prozess* zu etablieren, der sicherstellt, dass das Inventar aktuell, vollständig und korrekt ist. Dieser Prozess sollte die folgenden Schritte umfassen:

- 1.  **Erfassung:** Neue Geräte werden dem Inventar hinzugefügt, sobald sie mit dem Netz verbunden werden. Dies kann automatisiert erfolgen, beispielsweise durch den Einsatz von Discovery-Tools oder durch die Integration mit dem Beschaffungsprozess.
- 2.  **Aktualisierung:** Das Inventar wird regelmäßig aktualisiert, um Änderungen an der IT-Landschaft widerzuspiegeln, beispielsweise wenn Geräte verschoben, ersetzt oder außer Betrieb genommen werden.
- 3.  **Überprüfung:** Das Inventar wird regelmäßig auf Vollständigkeit und Korrektheit überprüft. Dies kann durch manuelle Stichproben oder durch den Einsatz von automatisierten Tools erfolgen.
- 4.  **Korrektur:** Fehler im Inventar, beispielsweise fehlende oder falsche Informationen, werden umgehend korrigiert.
- 5.  **Entfernung:** Geräte, die außer Betrieb genommen wurden, werden aus dem Inventar entfernt.

Dieser Prozess sollte durch klare Verantwortlichkeiten und Richtlinien unterstützt werden. Es sollte festgelegt werden, wer für die Erstellung und Pflege des Inventars verantwortlich ist, wie oft es aktualisiert und überprüft werden soll und welche Maßnahmen bei Fehlern oder nicht autorisierten Geräten zu ergreifen sind.

Die Verwaltung von Unternehmensressourcen ist nicht nur für die Cybersicherheit, sondern auch für andere IT-Management-Disziplinen von Bedeutung. Ein aktuelles und vollständiges Inventar ist beispielsweise auch für die Softwarelizenzverwaltung, das Patch-Management, die Kapazitätsplanung und die IT-Budgetierung unerlässlich. Die Investition in einen effektiven Asset-Management-Prozess zahlt sich daher in mehrfacher Hinsicht aus. Sie ist nicht primär Kostenfaktor, sondern optimiert die gesamte IT-Infrastruktur.

Ein weiterer wichtiger Aspekt der Verwaltung von Unternehmensressourcen ist die *Klassifizierung* der Assets. Nicht alle Geräte sind gleich wichtig oder gleich sensibel. Ein Server, der geschäftskritische Anwendungen hostet, hat eine höhere Bedeutung als ein Drucker in einem Nebenraum. Eine Klassifizierung der Assets nach ihrer Bedeutung und Sensibilität ermöglicht es, die Sicherheitsmaßnahmen risikobasiert zu priorisieren. Geräte mit höherer Bedeutung sollten stärker gehärtet und intensiver überwacht werden als Geräte mit geringerer Bedeutung. Die Klassifizierung kann beispielsweise anhand von Kriterien wie Geschäftskritikalität, Datenempfindlichkeit, regulatorischen Anforderungen oder potenziellen Auswirkungen eines Ausfalls erfolgen.

Die Klassifizierung der Assets sollte auch die Grundlage für die *Segmentierung* des Netzes bilden. Durch die Segmentierung des Netzes in verschiedene Zonen, beispielsweise nach Abteilungen, Funktionen oder Sicherheitsstufen, kann die Ausbreitung von Angriffen begrenzt werden. Ein Angreifer, der Zugriff auf ein Gerät in einer Zone erlangt, hat nicht automatisch Zugriff auf alle anderen Zonen. Die Segmentierung kann durch den Einsatz von Firewalls, VLANs (Virtual LANs) oder anderen Netztechnologien erfolgen.

Die Verwaltung von Unternehmensressourcen in Cloud-Umgebungen stellt besondere Herausforderungen dar. Cloud-Ressourcen sind oft dynamisch und elastisch, d.h. sie werden nach Bedarf erstellt und wieder gelöscht. Dies macht es schwieriger, den Überblick zu behalten und sicherzustellen, dass alle Ressourcen korrekt konfiguriert und geschützt sind. Cloud-Anbieter bieten jedoch in der Regel Tools und APIs (Application Programming Interfaces) an, die die Inventarisierung und Verwaltung von Cloud-Ressourcen erleichtern. Diese Tools sollten genutzt werden, um sicherzustellen, dass auch in Cloud-Umgebungen ein vollständiger und aktueller Überblick über die Unternehmensressourcen vorhanden ist.

Die Verwaltung von Unternehmensressourcen ist eine *kontinuierliche Aufgabe*. Die IT-Landschaft verändert sich ständig, neue Geräte werden hinzugefügt, alte Geräte werden entfernt, und Bedrohungen entwickeln sich weiter. Daher muss der Asset-Management-Prozess regelmäßig überprüft und angepasst werden. Dies erfordert ein kontinuierliches Engagement und die Bereitschaft, in die Sicherheit zu investieren.

Zusammenfassend ist die Verwaltung von Unternehmensressourcen eine fundamentale Aufgabe der Cybersicherheit. Ein vollständiges, aktuelles und korrektes Inventar aller IT-Ressourcen ist die Grundlage für alle weiteren Sicherheitsmaßnahmen. Die CIS Control 1 bietet einen klaren und strukturierten Ansatz zur Implementierung eines effektiven Asset-Management-Prozesses. Die Kombination von aktiven und passiven Discovery-Tools, DHCP-Logging und einem kontinuierlichen Managementprozess ermöglicht es Organisationen, den Überblick über ihre IT-Landschaft zu behalten, nicht autorisierte Geräte zu erkennen und zu behandeln und die Grundlage für eine robuste Cybersicherheitsstrategie zu schaffen. Die Verwaltung von Unternehmensressourcen ist nicht nur eine technische Aufgabe, sondern erfordert auch klare Prozesse, Verantwortlichkeiten und Richtlinien. Sie ist ein wesentlicher Bestandteil einer umfassenden IT-Management-Strategie und zahlt sich in mehrfacher Hinsicht aus.
